\section{Allgemeiner Überblick}

\subsection{Problemstellung}
Es existiert bereits aus dem letzten Jahr eine Android\footnote{Android Homepage (\url{http://www.android.com/})}-Anwendung mit der es möglich
ist, GPS Daten aufzunehmen und eine Vermutung des Mobilitätsmodus (zu Fuß, Auto,
Fahrrad, Zug und Bus) anzeigen zu lassen. Dazu werden regelmäßig die
aufgezeichneten GPS Daten an einen Webserver gesendet, der eine Implementierung
aus vergangenen Projekten nutzt, um einen Entscheidungsbaum nach dem J48
Algorithmus aufzubauen.\\
Aus den GPS Daten wurden bisher 3 Features extrahiert und für die Trainingsdaten und
Vorhersage im Entscheidungsbaum verwendet: die maximale Geschwindigkeit, die
Durchschnittsgeschwindigkeit sowie die durchschnittliche Distanz zu einer
BVG-Haltestelle.\\
\\
Der Server trainiert mit neuen empfangenen Daten den Entscheidungsbaum und sendet
diesen in textueller Form zur Aktualisierung an alle Clients (Android Anwendungen), die den
Baum dann entsprechend parsen und zur Erkennung des momentanen Mobilitätsmodus
anhand der eigenen GPS-Daten nutzen können.\\
Neben der Android Anwendung stehen eine Reihe von Features zur Verfügung, die bereits in
einem anderen Projekt in Java implementiert sind, aber noch nicht im bestehenden
Projekt verwendet werden. Erläutert werden diese Features im Rahmen von \cite{tosun}.
Zusätzlich liefert \cite{zheng} eine umfassende Untersuchung der Effektivität verschiedener
Features für die Mobilitätsmoduserkennung. In \cite{gessulat} wird ein Überblick zur aktuellen Literatur der Erkennung von Bewegungsarten
basierend auf Echtzeitdaten von mobilen Endgeräten geliefert. Fazit ist, dass es
bislang kaum Ansätze gibt, die externen Datenquellen neben den Echtzeitdaten der
Endgeräte zur Erkennung hinzuziehen.


\subsection{Projektziel}
Ziel des Projektseminars ist es den Funktionsumfang der bestehenden Android Anwendung zu
erweitern. Dafür haben wir uns, auch basierend auf den erwähnten vorhergehenden
Arbeiten, zwei Hauptthemengebiete ausgesucht:
\begin{itemize}
	\item die Konzipierung und Implementierung weiterer Features
	\item die Implementierung eines weiteren Klassifikators (Random Forest)
\end{itemize}

\subsection{Vorgaben}
In den vorherigen Projekten wurden bereits Prototypen für den Server und für die Android Anwendung 
entwickelt. Diese sollen bestehen bleiben und erweitert werden.\\

Im Projekt \textbf{GPSEval} der \textbf{agg2graph} Bibliothek sind die wesentlichen Funktionen zum Klassifizieren von 
aufgenommenen GPS-Daten implementiert. Es können GPS-Tracks vom standardisierten GPX-Format\footnote{GPX-Format (\url{http://www.topografix.com/gpx.asp})}
in ein projekteigenes CSV-Schema konvertiert und mit Hilfe der Data-Mining Softwarelösung Weka\footnote{Weka 3: Data Mining Software in Java (\url{http://www.cs.waikato.ac.nz/ml/weka/})}
evaluiert werden.\\

Das Projekt \textbf{Dynamische Mobilitätserkennung} aus dem Sommersemester 2013 nutzt \textbf{GPSEval} in einer Server-Anwendung, 
um einen Klassifikator aus CSV-Daten zu erstellen, die von einer mobilen Android-App aufgenommen und gesendet wurden. Als Klassifikator 
wird wie zuvor erläutert, ein Decision Tree mit 3 Features verwendet. Der trainierte Entscheidungsbaum lässt sich vom mobilen Gerät 
aus abrufen und anzeigen. Anhand der aktuellen GPS-Daten auf dem Gerät wird außerdem bereits der momentane Mobilitätsmodus 
vermutet und angezeigt. Zum Auswerten der GPS-Daten anhand des erhaltenen Entscheidungsbaums vom Server kommt 
eine eigene leichtgewichtige Decision Tree Implementierung in der Android-App zum Einsatz. Es besteht also bisher schon eine komplette 
Systemarchitektur mit Prototypen, welche die nötigsten Funktionen zur Verfügung stellen.


\subsection{Verwendete Basistechnologien}
Vereinfacht betrachtet, werden alle Komponenten in Java entwickelt, wobei im Detail verschiedene Frameworks verwendet werden.
Die agg2graph Bibliothek ist in Java SE\footnote{Java Standard Edition (\url{http://www.oracle.com/technetwork/java/javase/overview/index.html})} (Standard Edition) 
mit einigen externen Java Bibliotheken geschrieben. \\
Für die mobile App wird das Android-Framework\footnote{Android Developer Guide (\url{http://developer.android.com/guide/index.html})} genutzt, welches große Teile der Java SE sowie diverse eigene Java Komponenten enthält.\\
Als Server wird ein Apache Tomcat\footnote{Apache Tomcat (\url{http://tomcat.apache.org/})} eingesetzt, welcher Java Web-Anwendungen ausführen kann. Unsere Server-Anwendung verwendet das 
Grails-Framework\footnote{Grails Framework (\url{https://grails.org/})}, welches selbst in Java geschrieben ist, aber eine andere Programmiersprache namens Groovy in Java-Bytecode kompilliert.
Grails-Anwendungen lassen sich als Web Archive (WAR-Datei) exportieren und können wie gewöhnliche Java Web-Anwendungen auf dem 
Tomcat-Server laufen.\\
In der Kurzdokumentation kann nachgelesen werden, wie die Frameworks einzurichten bzw. zu verwenden sind.

\subsection{Ablauf der dynamischen Transportmoduserkennung}
Die Android-Applikation, namens \emph{GPSEvaluator} (siehe Abbildung \ref{fig:gpsevaluator}), läuft auf einem mobilen Endgerät und misst im Hintergrund die GPS-Tracks des Nutzers. Mit Hilfe eines lokal vorhandenen Klassifikators wird ermittelt, in welchem Transportmodus sich das Gerät befindet (a). Sobald der Modus erkannt wurde, wird dieser Modus dem Nutzer über eine Push-Benachrichtigung mitgeteilt (b). Der Nutzer kann mithilfe eines Feedback-Buttons zustimmen oder aus einer Liste an vorhandenen Modi den korrekten bestimmen (c). Der lokale Klassifikator wird bei bestehender Internetverbindung an einen Server gesendet, auf dem ein globaler Klassifikator vorliegt und anhand des Nutzerfeedbacks weiter lernt. Der aktualisierte Klassifikator wird dann an das Gerät gesendet.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.31\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{images/bild1}
		\caption{}
		\label{fig:bild1}
	\end{subfigure}%
	~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad etc.
	%(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
	\begin{subfigure}[b]{0.31\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{images/bild2}
		\caption{}                
		\label{fig:bild2}
	\end{subfigure}
	~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad etc.
	%(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
	\begin{subfigure}[b]{0.31\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{images/bild3}
		\caption{}
		\label{fig:bild3}
	\end{subfigure}
	\caption{Der Benutzer hat selbst die Entscheidung, den GPS-Track zu speichern (a). Der Mobilitätsmodus wird dem Benutzer auch per Push-Benachrichtigung mitgeteilt (b). Diesen kann der Benutzer korrigieren (c).}\label{fig:gpsevaluator}
\end{figure}

\subsection{Grundlagen}
\label{sec:grundlagen}
Um den Transportmodus zu erkennen, sind in erster Linie GPS-Tracks nötig, die mithilfe der mobilen Applikation aufgezeichnet werden. Mithilfe von Data-Mining (Klassifikation) ist es möglich, anhand von GPS-Tracks für verschiedene Transportmodi einen Klassifikator für eine Feature-Menge zu erzeugen. Ein Feature ist eine Information, die sich aus den GPS-Daten eines Tracks ableiten lässt (z.B. Durchschnittsgeschwindigkeit). Die theoretischen Grundlagen für das Verständnis der Umsetzung des Projekts sind bereits in \cite{ManuelKotlarski2013} vermittelt. Dort wird erklärt, was ein Feature ist, was ein Klassifikator ist und welche es vor allem gibt.\\
In diesem Abschnitt sollen vor allem die Grundlagen vermittelt werden, die für Umsetzung dieses Projekts relevant sind. Diese Grundlagen beinhalten neben theoretischen Grundlagen auch die Erwähnung von Software, die als Grundlage für die Android-Anwendung genutzt werden.

\subsubsection{GPSEval}
Es existiert bereits in der agg2graph Bibliothek eine Testumgebung unter\\
 \texttt{de.fub.agg2graph.gpseval}, mit der zu gegebenen GPS-Tracks und einem Feature-Set ein Klassifikator erstellt werden kann. Für die Erstellung ist dabei eine XML-Konfigurationsdatei nötig, die notwendige Informationen enthält. Dazu gehören die Klassen, die für jede Klasse vorhandenen GPS-Tracks, die zu beachtenden Features und einige weitere Parameter. Die Testumgebung ist modular aufgebaut, sodass mehrere Konfigurationsdateien übergeben werden können und zu jeder Konfiguration ein entsprechender Klassifikator erzeugt werden kann. Die Testumgebung bietet neben den von uns verwendeten Klassifkatoren J48 (Decision Tree) und Random Forest auch noch weitere (z.B. Multilayer-Perceptron), aber für diese wurde bisher noch keine Implementierung für die Android-Anwendung geschrieben.\\
\\
Zu Beginn wird die Konfigurationsdatei der Testumgebung übergeben. Diese beschreibt den Ort, an dem die GPS-Spuren abgelegt sind, damit diese in die Testumgebung eingelesen werden können. Anschließend werden mithilfe der in der Konfiguration genannten Features auf Basis der einzelnen Wegpunkte in den Tracks Feature-Werte berechnet. Die GPS-Tracks liegen im CSV-Format vor. Die Testumgebung kümmert sich bereits mithilfe der OpenCSV-Bibliothek um das Einlesen dieser. Anschließend werden die eingelesenen Daten an Weka übergeben.

\subsubsection{Evaluation mittels Weka}
Weka ist eine Bibliothek, die für maschinelles Lernen und Data-Mining eine Menge an Tools zur Verfügung stellt. Es ist eine in Java geschriebene Bibliothek und wurde an der Universität von Waikato entwickelt. Neben vielen anderen Tools bietet Weka verschiedene Klassifikatoren an, wie auch z.B. die von uns genutzten Klassifikatoren J48 (Decision Tree) und Random Forest.\\
\\
Die Testumgebung hat die Übergabe der eingelesenen Daten an Weka und das Auslesen der Ergebnisse bereits implementiert. Sie bietet dabei zwei verschiedene Methoden zur Klassifikation: Cross-Validation und Training/Test. Bei Training/Test werden die GPS-Daten in zwei disjunkte Mengen aufgeteilt. Die Trainings-Menge wird dabei verwendet, um dem Lernalgorithmus Lerndaten zur Verfügung zu stellen. Der Algorithmus trainiert also anhand dieser Daten. Mit der Test-Menge wird anschließend die Zuordnungsgenauigkeit des gelernten Algorithmus getestet. Bei Cross-Validation werden verschiedene Training/Test-Kombinationen getestet. \\
Das Arbeiten und Testen mit Cross-Validation war zu Beginn des Projekts und innerhalb des Projektplans nicht gefordert, sodass wir nur die Training/Test-Methoden der Testumgebung genutzt haben. In der Konfigurationsdatei wird über einen Parameter festgelegt, wie viel Prozent der GPS-Tracks als Trainingsmenge verwendet werden.
